<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>openPuglia Blog</title>
    <atom:link href="http://opendatabari.github.io/blog/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <link>http://opendatabari.github.io/blog/</link>
    <description>Civic Hacking Blog</description>
    <pubDate>Tue, 24 Nov 2015 15:25:18 +0100</pubDate>
    
      <item>
        <title>OpenPuglia al lavoro sui beni culturali</title>
        <link>http://opendatabari.github.io/blog/educational/2015/11/24/beniculturali.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://opendatabari.github.io/blog/educational/2015/11/24/beniculturali.html</guid>
        <description>&lt;p&gt;Mettiamo al centro delle nostre azioni  l’innovazione  digitale che riteniamo essere un  elemento fondamentale per lo sviluppo, il benessere e le opportunità del territorio. Quello che facciamo è lanciare e  sostenere azioni e progetti che mirano a favorire l’innovazione in Puglia, a facilitare il rapporto dei cittadini e imprese con le amministrazioni pubbliche, a dare opportunità al territorio attraverso il digitale. Siamo OpenPuglia, un progetto che mette in rete tra loro innovatori e professionisti del digitale perché è soltanto agendo insieme che possiamo mettere in campo azioni di valore per l’intera collettività. Crediamo nel valore dei dati e promuoviamo azioni di rilascio e riuso di dati aperti come strumento utile a favorire l’innovazione, la partecipazione ed il controllo sociale delle politiche pubbliche sul territorio. 
Abbiamo progettato e continuiamo a progettare alcune iniziative su temi di interesse per il territorio regionale: trasparenza della PA, beni culturali, trasporti, agroalimentare ed ambiente. Stiamo consolidando un’azione di monitoraggio ambientale avviata all’inizio dell’anno a partire dai dati pubblicati da ARPAPuglia sulle quantità di inquinanti rilevate per ogni singola centralina della regione, per giungere ad una dashboard che mostra l’indice della qualità dell’aria per per tutti i comuni monitorati (per approfondimenti: &lt;a href=&quot;http://www.pionero.it/2015/10/01/il-monitoraggio-ambientale-di-openpuglia-attraverso-gli-open-data/&quot;&gt;Il monitoraggio ambientale di OpenPuglia attraverso gli Open Data&lt;/a&gt;) &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ora vogliamo cominciare a “mettere mano” ai dati relativi ad un altro tema di interesse per il territorio regionale, ovvero i beni culturali. Vogliamo partire, come nel caso del monitoraggio ambientale, dalla raccolta, armonizzazione ed integrazione di dati aperti già esistenti per giungere a nuovi dataset ad “alta potenzialità” attraverso cui generare servizi orientati alla conoscenza utili per i cittadini, pubblica amministrazione e imprese. 
Il dataset di partenza in questo caso sarà il &lt;a href=&quot;http://www.beniculturali.it/mibac/export/MiBAC/sito-MiBAC/MenuPrincipale/LuoghiDellaCultura/&quot;&gt;DB Unico MiBACT&lt;/a&gt; dei luoghi della cultura, il punto di arrivo ideale un dataset relativo a tutti i luoghi della cultura della regione statali e non statali (che significa privati, ma anche provinciali o regionali). 
Questa attività verrà fatta con la collaborazione di Wikimedia Italia, accomunata alla comunità OpenPuglia dagli obiettivi di crescita, sviluppo e &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Free_content&quot;&gt;distribuzione di contenuti liberi&lt;/a&gt;. Già nello scorso Open Data Day, l’hackathon organizzato da OpenPuglia aveva dedicato una traccia a Wikipedia ed Open Street Map (&lt;a href=&quot;http://www.openpompei.it/2015/03/09/data-therapy-e-beni-culturali-con-osm-e-wikipedia/&quot;&gt;Qui un tutorial&lt;/a&gt;  a cura di Pietro Blu Giandonato sull’uso dello strumento utilizzato, WTOSM)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ora invece si è pensato di allargare l’interesse ad un altro strumento di repository e condivisione di contenuti liberi, Wikidata, in cui si è deciso di riversare il lavoro che sarà svolto sui dati relativi ai beni culturali della regione Puglia. 
Si darà inizio a questo lavoro nel pomeriggio del 18 dicembre prossimo a Bari, nell’aula 14 del Politecnico di Bari in via Orabona 4. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Simone Cortesi (Wikimedia Italia), farà una breve lezione teorica su Wikidata e sul funzionamento di Wikipedia. In seguito sarà dato più ampio spazio al lavoro sui dati: ognuno, munito del proprio PC, potrà lavorare insieme al gruppo OpenPuglia per il resto del pomeriggio.
I dati raccolti saranno anche pubblicati anche nel repository di OpenPuglia e resi disponibili anche in altri formati per consentire il massimo riuso.
L’obiettivo a più lungo termine è di provare a replicare lo stesso evento, facendone un “formato itinerante” in altre città della regione, per continuare ad arricchire il set di infomazioni liberamente riutilizzabili sui beni culturali della nostra regione. Si potranno anche sperimentare altri strumenti per la pubblicazione di contenuti liberi, promuovendo ad esempio edit-a-thon, ovvero maratone di editazione di pagine di Wikipedia scelte sulla base degli interessi dei partecipanti. Si potranno anche promuovere azioni di pressione presso le Pubbliche Amministrazioni responsabili per ulteriori rilasci. Ad esempio di recente a Bari vi è stato un “evento importante” per la riscoperta di due luoghi della cultura che purtroppo non hanno goduto fino ad ora  di grande visibilità: il Museo Civico e la Casa Piccinni, la cui gestione è stata affidata dal Comune all’associazione ArTA, con l’ambizione di farne rispettivamente il Museo della Città e la Casa della Musica, come ricordato in &lt;a href=&quot;http://bari.repubblica.it/cronaca/2015/01/08/news/museo_piccinni-104544181/&quot;&gt;questo articolo su La Repubblica&lt;/a&gt;, grazie anche ad:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“l’ideazione di proposte culturali da realizzare al loro interno, l’allargamento del pubblico, la realizzazione di un nuovo allestimento, lo sviluppo di una comunicazione creativa anche basata su social media e web.” &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sarebbe dunque utile anche per aiutare chi ha ricevuto il compito di strutturare azioni con questi obiettivi promuovere un rilascio di dati, soprattutto ai fini della comunicazione in rete. Ad esempio attraverso il rilascio di immagini della collezione custodita su Commons. 
In particolare il Museo civico ha l’ambizione di essere il luogo dove conservare le testimonianze della storia orale, scritta e videografica di Bari e del suo territorio. Dunque un rilascio di dati, su modello di quanto già accade in altre istituzioni museali, come il &lt;a href=&quot;https://medium.com/digital-moma/thousands-of-exhausted-things-or-why-we-dedicated-moma-s-collection-data-to-the-public-domain-7e0a7165e99&quot;&gt;MOMA di New York&lt;/a&gt; o il &lt;a href=&quot;http://openglam.org/2015/07/30/walter-art-museum-goes-cc0/&quot;&gt;Walters Arts Museum di Baltimora&lt;/a&gt; ed eventualmente in collaborazione con altre istituzioni, pubbliche e private, potrebbe far scaturire nuove opportunità di attivazione del territorio attraverso la condivisione della sua cultura, che grazie alle opportunità offerte dal “digitale” potenzialmente potrebbe avere una scala globale anche per piccole comunità quali quella della città di Bari.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.eventbrite.it/e/biglietti-scopriamo-i-luoghi-della-cultura-con-gli-opendata-19682972300&quot;&gt;Partecipa anche tu Venerdì 18 dicembre 2015 dalle 13:30 alle 18:00&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;width:100%; text-align:left;&quot;&gt;&lt;iframe src=&quot;//eventbrite.it/tickets-external?eid=19682972300&amp;amp;ref=etckt&quot; frameborder=&quot;0&quot; height=&quot;260&quot; width=&quot;100%&quot; vspace=&quot;0&quot; hspace=&quot;0&quot; marginheight=&quot;5&quot; marginwidth=&quot;5&quot; scrolling=&quot;auto&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;div style=&quot;font-family:Helvetica, Arial; font-size:10px; padding:5px 0 5px; margin:2px; width:100%; text-align:left;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;powered-by-eb&quot; style=&quot;color: #dddddd; text-decoration: none;&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.eventbrite.it/r/etckt&quot;&gt;Con tecnologia Eventbrite&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 24 Nov 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>Open Puglia e Open Data Sicilia a Bologna per Smart City Exhibition 2015</title>
        <link>http://opendatabari.github.io/blog/educational/2015/09/18/data_academy.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://opendatabari.github.io/blog/educational/2015/09/18/data_academy.html</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/opendatabari/blog/raw/gh-pages/img/data_academy_1.gif&quot; alt=&quot;data_academy&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le due realtà territoriali emergenti in Italia in tema di Open Data, Open Government e trasparenza si raccontano in una sessione condivisa alla &lt;a href=&quot;http://smartcityexhibition.it/it/news/data-academy-sce2015-open-data-citt%C3%A0-competenze-fare-e-riusare&quot;&gt;Data Academy&lt;/a&gt; di  Smart City Exhibition &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.smartcityexhibition.com/it/sicilia-e-puglia-gli-opendata-attraverso-le-comunit%C3%A0-e-i-progetti-sul-territorio&quot;&gt;Sicilia e Puglia: Gli OpenData attraverso le comunità e i progetti sul territorio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 18 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>Data Therapy e beni culturali con OSM e Wikipedia</title>
        <link>http://opendatabari.github.io/blog/educational/2015/03/10/DataTherapy-beni-culturali-OSM-Wikipedia.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://opendatabari.github.io/blog/educational/2015/03/10/DataTherapy-beni-culturali-OSM-Wikipedia.html</guid>
        <description>&lt;p&gt;La prima volta che ho sentito parlare di &lt;a href=&quot;https://prezi.com/rwknn0wzqrh0/data-therapy-data-day/&quot;&gt;#datatherapy&lt;/a&gt; è stato nella nostra lista di &lt;strong&gt;OpenPuglia&lt;/strong&gt;, grazie a &lt;strong&gt;Paola Liliana Buttiglione&lt;/strong&gt;, che &lt;a href=&quot;http://www.openpompei.it/2015/02/25/progetto-europeo-ariadne-lo-stvdivm-come-archaeological-data-therapy/&quot;&gt;ne aveva già scritto su OpenPompei&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’idea di &lt;em&gt;&lt;strong&gt;curarsi con i dati&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; è al tempo stesso &lt;strong&gt;bizzarra e geniale&lt;/strong&gt;, anzi, direi &lt;strong&gt;necessaria&lt;/strong&gt;. Il motto del &lt;a href=&quot;&quot;&gt;progetto #datatherapy del MIT&lt;/a&gt; è infatti quello di diffondere “&lt;em&gt;creative data literacy for non-data people&lt;/em&gt;”. La terapia dei dati è &lt;strong&gt;“un processo pratico volto a costruire nelle persone la capacità di trovare e raccontare storie con i dati in maniera creativa”&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ed è esattamente &lt;strong&gt;quello che abbiamo tentato di fare durante l’OpenDataDay&lt;/strong&gt; del 21 febbraio scorso, a Bari. Nella &lt;strong&gt;track dedicata ai beni culturali&lt;/strong&gt; mi sono occupato di condurre un’attività dedicata proprio a coloro i quali hanno poca dimestichezza con i dati e la miriade di strumenti con i quali poterci lavorare, ma erano là animati da curiosità e una gran voglia di fare qualcosa, di &lt;strong&gt;“sporcarsi le mani”&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per professione mi occupo di geomatica, e naturalmente ho voluto basare il lavoro da me proposto proprio sui &lt;strong&gt;dati geografici&lt;/strong&gt;, una &lt;strong&gt;tipologia di informazioni che sta letteralmente rivoluzionando le nostre vite&lt;/strong&gt;, poichè tutto, ma proprio tutto ciò che abbiamo intorno possiede un’informazione localizzata. Perfino noi stessi, mentre ci muoviamo con i nostri smartphone al seguito, siamo &lt;strong&gt;inconsapevoli produttori di dati geografici&lt;/strong&gt;. Non ci credete? Se avete uno smartphone Android date un’occhiata alla &lt;a href=&quot;https://maps.google.com/locationhistory/b/0&quot;&gt;cronologia delle vostre posizioni&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel lontano 2009 la Penn State University lanciò una serie di video divulgativi con il &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=poMGRbfgp38&amp;amp;list=PLB536E2CAE9CD2EE1&quot;&gt;Geospatial Revolution Project&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Con gli amici del &lt;a href=&quot;http://blog.spaziogis.it/geospatial-revolution-project/&quot;&gt;blog TANTO&lt;/a&gt; ne abbiamo curato la traduzione, vi invito -quando avrete tempo- a guardarli per intero se volete &lt;strong&gt;capire come le informazioni spaziali hanno rivoluzionato le nostre vite&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;torniamo-allodd&quot;&gt;Torniamo all’ODD&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La terapia dei dati, da me proposta inconsapevolmente a chi ha partecipato all’attività il 21 febbraio scorso, si è basata su &lt;strong&gt;due dei repository di informazioni e dati aperti e liberi&lt;/strong&gt; più noti al mondo: &lt;a href=&quot;http://www.openstreetmap.org/&quot;&gt;OpenStreetMap&lt;/a&gt; per i dati geografici e Wikipedia per le informazioni di carattere descrittivo. Si tratta entrambi di progetti supportati dalla &lt;a href=&quot;https://wikimediafoundation.org/&quot;&gt;Wikimedia Foundation&lt;/a&gt;, interamente &lt;strong&gt;costruiti con i liberi contributi di milioni di utenti da tutto il mondo&lt;/strong&gt;, in piena filosofia collaborativa peer to peer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’obiettivo è stato quello di aggiornare OSM con le informazioni eventualmente presenti in Wikipedia&lt;/strong&gt; per elementi presenti sul territorio pugliese, nell’ambito dei beni culturali. Qui sotto trovate la mia presentazione con il workflow che abbiamo seguito durante l’attività.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;//www.slideshare.net/slideshow/embed_code/44958077&quot; width=&quot;595&quot; height=&quot;485&quot; frameborder=&quot;0&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:1px solid #CCC; border-width:1px; margin-bottom:5px; max-width: 100%;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt; &lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;cos-wikipedia&quot;&gt;Cos’è Wikipedia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Alzi il mouse chi non ha utilizzato la &lt;strong&gt;notissima enciclopedia aperta e libera&lt;/strong&gt; almeno una volta nella vita. Nata nel 2011, i 124 milioni di pagine in 288 lingue che la compongono possono essere &lt;strong&gt;modificate da chiunque&lt;/strong&gt; dei 49 milioni di suoi utenti e non c’è un comitato di redazione né alcun controllo preventivo sul materiale inviato, che deve avere comunque un &lt;strong&gt;punto di vista neutrale&lt;/strong&gt;. I suoi contenuti sono distribuiti con licenza &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Licenze_Creative_Commons&quot;&gt;CC BY-SA 3.0&lt;/a&gt; che ne consente il &lt;strong&gt;riuso allo stesso modo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cos-openstreetmap&quot;&gt;Cos’è OpenStreetMap&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;OSM è un progetto nato nel 2004 che punta a &lt;strong&gt;creare e rendere disponibili dati geografici, liberi e gratuiti a chiunque ne abbia bisogno&lt;/strong&gt;. Il progetto è stato lanciato perché la gran parte delle mappe online disponibili normalmente si pensano libere, ma hanno in realtà restrizioni legali o tecniche. &lt;strong&gt;Chiunque può utilizzare i dati di OpenStreetMap a qualsiasi scopo&lt;/strong&gt; (anche commerciale) e &lt;strong&gt;senza costi di licenza&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;http://opendatacommons.org/licenses/odbl/&quot;&gt;ODbL&lt;/a&gt;), purché ne citi la fonte. I suoi utenti attualmente sono quasi 2 milioni, mentre gli oggetti che la compongono (vedi slide 16 della presentazione) sono complessivamente più di 3 miliardi.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cosa-abbiamo-fatto&quot;&gt;Cosa abbiamo fatto?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;All’attività hanno partecipato &lt;strong&gt;Antonella Ciociola&lt;/strong&gt; e due ragazzi, ingegneri informatici, dei quali purtroppo non ricordo il nome e ne ho perso le tracce. Siamo partiti da uno strumento web che possiamo considerare &lt;strong&gt;l’anello di congiunzione tra Wikipedia e OSM&lt;/strong&gt;, si tratta di &lt;strong&gt;WTOSM&lt;/strong&gt;, un acronimo che sta appunto per “Wikipedia To OpenStreetMap”. Si tratta di una piattaforma sviluppata in seno alla &lt;a href=&quot;http://www.fbk.eu/&quot;&gt;Fondazione Bruno Kessler&lt;/a&gt; da Simone Groppo e Cristian Consonni. L’istanza pubblica che abbiamo usato durante l’ODD15 è ospitata dalla Fondazione Edmund Mach a &lt;a href=&quot;http://geodati.fmach.it/gfoss_geodata/osm/wtosm/it_IT/index_1.html&quot;&gt;questo link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viene usata una simbologia per indicare quali articoli in Wikipedia sono totalmente privi di coordinate, quali le possiedono ma non sono collegati a oggetti in OSM, e quali invece sono geocodificati in Wikipedia e viceversa in OSM possiedono anche il tag al relativo articolo nell’enciclopedia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dopo aver familiarizzato con l’interfaccia web e la struttura dati di OSM, &lt;strong&gt;Antonella ha scelto di dedicarsi ai teatri pugliesi presenti in Wikipedia&lt;/strong&gt;. Prima del suo lavoro, quelli collegati tra l’enciclopedia e OSM erano solo 2 su 11 totali, alla fine è riuscita a concludere il lavoro: 10 su 11, l’undicesimo è il &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Teatro_Real_Borbone&quot;&gt;Teatro Real Borbone di San Severo&lt;/a&gt;, che è stato demolito negli anni ‘30 e non andrebbe considerato da WTOSM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il workflow di lavoro adottato&lt;/strong&gt; è stato grosso modo il seguente:
1. scegliamo l’articolo da mappare basandoci sulla legenda;
2. il modo più facile per creare/modificare gli elementi in OSM (bisogna creare un proprio account ovviamente) è l’editor web ID, che si aprirà direttamente sulle coordinate in OSM una volta cliccato sull’icona in WTOSM;
3. individuiamo sulla mappa l’elemento al quale si riferisce l’articolo di Wikipedia;
4. se l’elemento esiste come nodo o poligono, aggiorneremo solo la &lt;a href=&quot;http://wiki.openstreetmap.org/wiki/Key:wikipedia&quot;&gt;key Wikipedia&lt;/a&gt;;
5. se l’elemento non esiste affatto, lo creeremo noi stessi come nodo o poligono, aggiungendo anche la key Wikipedia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=_2ouZ7jK5TE&quot;&gt;questo link&lt;/a&gt; è possibile guardare un utilissimo tutorial di Andrea Borruso che mostra in pochi minuti l’intero processo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;au-contraire-aggiornare-le-coordinate-in-wikipedia&quot;&gt;Au contraire: aggiornare le coordinate in Wikipedia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nei casi in cui siano gli articoli di Wikipedia ad essere privi di coordinate&lt;/strong&gt;, è possibile aggiornare il &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Template%3ACoord&quot;&gt;template Coordinate&lt;/a&gt;. Questi sono contrassegnati in WTOSM con l’icona di una W rossa. In sostanza si tratta di &lt;strong&gt;invertire il processo&lt;/strong&gt;:
1. individuiamo in OSM l’oggetto cui l’articolo in Wikipedia si riferisce;
2. posizioniamo la mappa OSM con al centro l’oggetto;
3. copiamo dall’URL nel browser le coordinate (es. 40.63893/17.94436);
4. andiamo ad editare in wikitesto l’articolo in Wikipedia (anche in questo caso, bisogna avere un account) inserendo il template Coordinate es. ;
5. una volta pubblicate le modifiche, l’articolo sarà geotaggato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel mio videotutorial qui sotto il procedimento viene illustrato nei dettagli.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/1RF2DdNSC9s&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;sporchiamoci-le-mani-i-teatri-pugliesi-tra-osm-e-wikipedia-di-antonella-ciociola&quot;&gt;Sporchiamoci le mani: i teatri pugliesi tra OSM e Wikipedia (di Antonella Ciociola)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Avevo una missione per l’OpenDataDay 2015&lt;/strong&gt;: trovare un esperto di open data per il project work dei ragazzi dell’IISS Giulio Cesare di Bari per &lt;a href=&quot;http://www.ascuoladiopencoesione.it/&quot;&gt;A Scuola di Open Coesione&lt;/a&gt;. &lt;strong&gt;L’idea di mettermi a “giocare” con i dati in prima persona non mi aveva mai sfiorato&lt;/strong&gt;. Da insegnante di lettere, &lt;strong&gt;le grandi questioni teoriche su partecipazione, beni comuni e cultura condivisa mi hanno sempre affascinato&lt;/strong&gt;: come questioni teoriche, appunto, sulle quali è difficile non essere d’accordo e su cui speculare all’infinito. Tuttavia, il piacere di “sporcarmici le mani” l’ho sperimentato con una attività molto pratica e apparentemente semplice, per la quale sono stata “cooptata” da Pietro Blu: aggiornamento di OSM con informazioni presenti in Wikipedia, attraverso la categoria di WTOSM da me scelta: Teatri della Puglia (il teatro è una mia grande passione, e in qualche modo mi sembra di averle così reso omaggio).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A rispondere &lt;strong&gt;“Prego, nessuna domanda è stupida”&lt;/strong&gt;, con un sorriso d’incoraggiamento, sono abituata, è una routine per me: ma quanto può essere entusiasmante porla, anche timidamente, quella domanda stupida, lasciarsi guidare dalla risposta, risolvere un problema? Può essere addirittura inebriante, a volte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sono partita press’a poco così: “Pietro, scusami, ma io non so cosa sia una ortofoto…”&lt;/strong&gt;; sono entrata in confidenza con nodi, vie e relazioni (elementi, primitive geometriche che rappresentano gli oggetti reali su OSM); ho creato gli account necessari; ho spulciato ben benino le categorie di WTOSM; dopodiché, seguendo le istruzioni del tutorial di Andrea Borruso e i pronti suggerimenti di Pietro, dopo un paio d’ore ho raggiunto l’obiettivo di aggiungere, per tutti i teatri pugliesi presenti su OSM, la key Wikipedia. Nella maggior parte dei casi, l’unico elemento da aggiornare è stata solo la key Wikipedia; in due casi, il teatro Mediterraneo di Bisceglie e il teatro Traetta di Bitonto, è stato necessario creare il poligono (attraverso lo strumento area) che identificasse l’edificio su OSM e poi aggiungere la key Wikipedia (“E come devo disegnare il poligono?”). In ultimo, Pietro ha aggiunto le coordinate in Wikipedia anche al teatro Petruzzelli di Bari, che ne era orfano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A fine hackathon, ne rimaneva soltanto uno, il teatro Mercadante di Cerignola, privo di coordinate in Wikipedia… ancora per poco. &lt;strong&gt;Ormai le mani me le sono sporcate, e il lavoro l’ho ultimato&lt;/strong&gt;, seguendo il videotutorial “au contraire” prima citato, qualche giorno dopo, in autonomia: nella tabella della categoria Teatri della Puglia di WTOSM non ci sono più icone rosso-allarme. &lt;strong&gt;E una grande, eccitata soddisfazione che mi ha prima sorpreso e poi interrogato: missione (davvero) conclusa? Piuttosto, comincia adesso!&lt;/strong&gt; Durante l’attività appena descritta ho conosciuto alcuni teatri pugliesi di cui ignoravo l’esistenza, e contemporaneamente ho notato l’assenza di altri, che invece frequento regolarmente, in OSM e in Wikipedia. Ora so che su OSM posso mapparli, su Wikipedia posso scriverci degli articoli, e poi posso collegare le informazioni. &lt;strong&gt;E magari troverò anche qualcuno insieme a cui provare a raccontare questa nuova storia condivisa… insieme all’esperto di analisi open data, di cui ancora ho bisogno&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;estrarre-dati-da-osm&quot;&gt;Estrarre dati da OSM&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;I due &lt;strong&gt;ingegneri informatici&lt;/strong&gt;, più interessati allo &lt;strong&gt;sfruttamento dei dati da OSM&lt;/strong&gt;, hanno preferito giocare con &lt;a href=&quot;http://overpass-turbo.eu/&quot;&gt;overpass-turbo&lt;/a&gt;, un tool web sviluppato da &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/pub/martin-raifer/22/957/474/en&quot;&gt;Martin Raifer&lt;/a&gt; che sfrutta le omonime &lt;a href=&quot;http://wiki.openstreetmap.org/wiki/Overpass_API&quot;&gt;API&lt;/a&gt; per l’estrazione di dati da OpenStreetMap, con query basate sui &lt;a href=&quot;http://wiki.openstreetmap.org/wiki/Map_Features&quot;&gt;numerosissimi tag&lt;/a&gt; che descrivono gli oggetti presenti nel repository OSM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Con overpass-turbo è possibile creare delle query in maniera molto semplice&lt;/strong&gt;, anche utilizzando il wizard che consente ad esempio di cercare i teatri presenti a Bari. Ulteriori informazioni su come costruire query le trovate &lt;a href=&quot;http://wiki.openstreetmap.org/wiki/Overpass_API/Overpass_QL&quot;&gt;qui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I dati estratti possono poi essere esportati in molti modi:
1. come geoJSON da scaricare in locale sul vostro computer;
2. come GPX per poterli usare nel vostro dispositivo GPS;
3. come dati grezzi;
4. usando l’interpreter delle API di Overpass;
5. caricandoli in un editor OSM come &lt;a href=&quot;https://josm.openstreetmap.de/&quot;&gt;JOSM&lt;/a&gt; o Level0;
6. o, cosa molto interessante, &lt;strong&gt;salvandoli in geoJSON direttamente come gist&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quest’ultima opzione consente di salvare il dataset come Gist per poi &lt;strong&gt;visualizzarlo direttamente in GitHub come &lt;a href=&quot;https://gist.github.com/anonymous/d3531a32f2d0eb983eeb&quot;&gt;mappa&lt;/a&gt; ed editare i dati&lt;/strong&gt;, ma anche con &lt;strong&gt;geojson.io&lt;/strong&gt;, un potente tool online che consente la visualizzazione come mappa e l’editing dei dati presenti nel gist anche comodamente come tabella (&lt;a href=&quot;http://geojson.io/#id=gist:anonymous/d3531a32f2d0eb983eeb&amp;amp;map=14/41.1068/16.8824&quot;&gt;link&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Insomma, tirare fuori dati da OSM ed esportarli in tutti i gusti che volete è davvero una passeggiata alla portata di tutti&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/pkQeoDmpN90&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;osm-e-wikipedia-uno-per-tutti-tutti-per-uno&quot;&gt;OSM e Wikipedia, uno per tutti, tutti per uno&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Editare OpenStreetMap e curare gli articoli di Wikipedia, può suscitare grande coinvolgimento&lt;/strong&gt;, per alcuni può diventare addirittura una &lt;strong&gt;vera e propria dipendenza&lt;/strong&gt;. I meccanismi in gioco sono infatti quelli legati alla &lt;strong&gt;gratificazione personale&lt;/strong&gt; nell’aver contribuito alla &lt;strong&gt;conoscenza condivisa&lt;/strong&gt;, e magari ottenerne anche &lt;strong&gt;riconoscimento pubblico&lt;/strong&gt;, perché no.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tratta di ciò che &lt;strong&gt;Clay Shirky&lt;/strong&gt; -uno dei più sagaci social media analyst- definisce come “&lt;a href=&quot;http://www.ted.com/talks/view/lang/it//id/896&quot;&gt;&lt;strong&gt;surplus cognitivo&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;”, ovvero il bisogno di &lt;strong&gt;dedicare buona parte del proprio tempo libero al bene comune&lt;/strong&gt;, anche come senso di appartenenza a delle comunità, appunto quelle degli &lt;em&gt;&lt;strong&gt;osmers&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; e dei &lt;em&gt;&lt;strong&gt;wikipediani&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Che siano animati semplicemente da grande partecipazione e coinvolgimento, o da una vera e propria dipendenza, &lt;strong&gt;a osmers e wikipediani dovrebbe andare il ringraziamento di tutti noi&lt;/strong&gt;. Non solo perché utilizziamo i due servizi, ma soprattutto perché &lt;strong&gt;questi due immensi repository di informazioni e dati aperti e liberi&lt;/strong&gt;, stanno diventando una &lt;strong&gt;preziosa risorsa&lt;/strong&gt; per chiunque voglia utilizzarli per creare applicazioni anch’esse aperte e libere, o per fare business.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Organizzare hackathon dedicati all’uso di strumenti come OSM e Wikipedia&lt;/strong&gt;, dunque, non solo &lt;strong&gt;ha un grande valore dal punto di vista didattico&lt;/strong&gt; e di &lt;strong&gt;stimolo alla condivisione gratuita&lt;/strong&gt;, ma diventa anche &lt;strong&gt;un’opportunità per far nascere idee innovative&lt;/strong&gt;. Perciò non dimenticate mai, se e quando sfrutterete OSM e Wikipedia per fare business, che &lt;strong&gt;ci sarà sempre qualcuno da ringraziare&lt;/strong&gt;. Magari fatelo &lt;strong&gt;restituendo a queste due comunità un po’ del vostro lavoro&lt;/strong&gt;, sempre in maniera aperta e libera. &lt;strong&gt;Vi sentirete di certo meglio&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;avremmo-voluto-ma&quot;&gt;Avremmo voluto ma…&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Avevo preparato anche un’altra attività&lt;/strong&gt; basata su &lt;strong&gt;Silk.co&lt;/strong&gt;, una interessante &lt;strong&gt;piattaforma per la visualizzazione di dataset come mappe e grafici dinamici in pagine web&lt;/strong&gt;, ideale per fare &lt;strong&gt;data journalism&lt;/strong&gt; o come strumento &lt;strong&gt;facile da usare e molto intuitivo per scopi didattici&lt;/strong&gt;. Ecco un semplicissimo esempio costruito con i dati aperti del Comune di Bari http://barituristica.silk.co&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Magari sarà al prossimo hackathon!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se vi va, potete rivivere &lt;a href=&quot;http://storify.com/pietroblu/oddit15-a-bari&quot;&gt;“L’OpenDataDay a Bari #ODDIT15″ su Storify&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 10 Mar 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>Open Data Day 2015, Storify di un giorno dedicato agli opendata</title>
        <link>http://opendatabari.github.io/blog/innovazione/2015/02/26/opendataday-storify.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://opendatabari.github.io/blog/innovazione/2015/02/26/opendataday-storify.html</guid>
        <description>
</description>
        <pubDate>Thu, 26 Feb 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>Open Data Day 2015</title>
        <link>http://opendatabari.github.io/blog/innovazione/2015/02/25/opendataday.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://opendatabari.github.io/blog/innovazione/2015/02/25/opendataday.html</guid>
        <description>&lt;p&gt;Più di cento iscritti provenienti da tutta la regione ed una nutrita partecipazione all’Open Data Day di Bari, sabato scorso nell’aula magna del Politecnico, tutti a confronto per migliorare con i dati.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dopo il saluto del Magnifico Rettore del Politecnico Prof. Eugenio Di Sciascio, Vincenzo Patruno dell’ ISTAT ha parlato di OpenPuglia, il progetto che vuole proporsi come piattaforma di riferimento per gli Open Data in Puglia, e del valore dei dati e della conoscenza aperta sia per  la trasparenza dell’azione della Pubblica Amministrazione che come opportunità di sviluppo dell’intera regione. Il gruppo di “civic hacker” che anima OpenPuglia e che ha contribuito all’organizzazione dell’Open Data Day vuole infatti far leva sulle potenzialità offerte dai dati e dalla conoscenza aperta per promuovere non solo la partecipazione dei cittadini ma per abilitare nuovi modelli di governance del territorio finalizzati a migliorare la qualità della vita e il benessere dei cittadini,  creando nuove opportunità di sviluppo economico per le imprese del territorio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ludovico Fontana del Corriere del Mezzogiorno ha moderato la prima tavola rotonda, aperta da Guglielmo Minervini, Assessore alle politiche giovanili, trasparenza e legalità della Regione Puglia, che ha discusso dell’importanza degli Open Data e dell’open knowledge come fattori abilitanti per la trasparenza ed in generale per la lotta alla corruzione ed all’illegalità. Minervini ha anche introdotto le strategie regionali sul fronte degli Open Data, con i prossimi appuntamenti dell’agenda regionale. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Giancarlo Di Capua di InnovaPuglia S.p.A., società controllata dalla Regione Puglia per la programmazione strategica a sostegno dell’innovazione ICT (Information and Communication Technology), ha quindi illustrato le strategie della Regione Puglia dal punto di vista dei processi per la liberazione dei dati, tra le difficoltà incontrate e gli obiettivi di lungo termine che puntano all’implementazione di un’infrastruttura che abiliti la pubblicazione dei Linked Open Data.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tommaso Di Noia, professore associato del Politecnico di Bari, ha sottolineato come l’Università sia pronta a confrontarsi con le attuali sfide ed opportunità derivanti dalla crescente disponibilità di dati aperti, perché la Puglia vanta eccellenze nel campo dei Linked Data ed ha espresso il suo plauso alla convergenza tra le strategie regionali e le traiettorie di ricerca accademica avviate.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; lang=&quot;it&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/TommasoDiNoia&quot;&gt;@TommasoDiNoia&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/opendata?src=hash&quot;&gt;#opendata&lt;/a&gt; per estrarre conoscenza &lt;a href=&quot;https://twitter.com/SGIPuglia&quot;&gt;@SGIPuglia&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/openpuglia?src=hash&quot;&gt;#openpuglia&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/oddit15?src=hash&quot;&gt;#oddit15&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://t.co/mPimeuZY9k&quot;&gt;pic.twitter.com/mPimeuZY9k&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Giuseppe Zileni (@gzileni) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/gzileni/status/569066060160339968&quot;&gt;21 Febbraio 2015&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;In continuità con l’intervento precedente Giovanni Semeraro, professore associato dell’Università di Bari, ha richiamato l’attenzione sul contributo al processo di costruzione della conoscenza che deriva dall’analisi non solo dei dati ma anche del linguaggio, in quanto la maggior parte del cosiddetto User Generated Content (Web 2.0) è costituito da testo libero, come dimostra la capillarità con cui i Social Network si sono diffusi. È necessario pensare alla costruzione di una Social Machine che consenta al decisore pubblico di conoscere e monitorare in tempo reale l’opinione della comunità di riferimento e dei ‘portatori di interesse’. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dopo una breve pausa, Lino Castrovilli di Pugliain.net ha moderato la seconda tavola rotonda, aperta da Massimo Zotti di Planetek Italia s.r.l. e rappresentante di SGI Puglia, l’articolazione regionale dell’associazione Stati Generali dell’Innovazione, ha portato il punto di vista delle aziende circa le opportunità di business che nascono dagli Open Data, e sulla necessità che la PA prosegua nel suo processo di liberazione dei dati intesi come materia prima, “nuovo petrolio dell’era digitale”, da usare per costruire valore. 
Claudio Laricchia, Direttore del Settore Traffico e Mobilità Urbana del Comune di Bari, ha illustrato il processo di liberazione dei dati che il Comune sta portando avanti, raccontando anche le difficoltà che l’amministrazione comunale e l’AMTAB, l’Azienda Municipalizzata dei trasporti di Bari, incontrano quotidianamente nel processo di apertura dei dati dell’infomobilità. L’intervento ha messo in luce gli ostacoli e le complicazioni che la PA deve affontare nel gestire anche le nuove modalità di interazione con i cittadini e gli utenti, il ruolo dei social network, ed i rischi legati alla privacy. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nell’intervento successivo Morena Ragone, giurista dell’Università degli Studi di Foggia e membro di SGI-Puglia e della rete Wister, ha ripreso il tema della privacy per mettere in evidenza le aree di attenzione che l’apertura dei dati non può trascurare, con riferimento anche alla salvaguardia dei diritti individuali degli operatori della PA. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il ruolo dei singoli individui come generatori di informazioni e dati è stato ripreso da Alessandro Marescotti, Presidente di Peacelink, che ha presentato il suo progetto Green Tour che punta a misurare la qualità dell’aria con dispositivi portatili e confrontare i dati raccolti con quelli divulgati dall’ARPA Puglia, richiamando ancora una volta l’attenzione sull’importanza della partecipazione civica  per accrescere la consapevolezza e migliorare il benessere dei cittadini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In conclusione Giuseppe Pirlo, professore associato del Dipartimento di Informatica dell’Università di Bari, ha rinnovando l’invito a lavorare insieme per superare le resistenze ed i ritardi nella liberazione dei dati e nello sfruttamento delle opportunità che da ciò derivano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La sessione mattutina è stata quindi caratterizzata da interventi di buon livello, con Regione Puglia e Comune di Bari che hanno mostrato interesse e grande ricettività per gli obiettivi di OpenPuglia, che inizia ad essere riconosciuta come interlocutore per orientare le strategie regionali e comunali di liberazione dei dati. Le due tavole rotonde, mettendo a confronto esperti, giornalisti, cittadini ed esponenti di pubbliche amministrazioni, hanno creato i presupposti utili a lavorare assieme nell’immediato futuro. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anche all’hackathon nel pomeriggio c’è stata una bella partecipazione, con buona presenza di sviluppatori e data analyst.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; lang=&quot;it&quot;&gt;&lt;p&gt;I leader dell&amp;#39;hackathon &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/odditba15?src=hash&quot;&gt;#odditba15&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/oddit15?src=hash&quot;&gt;#oddit15&lt;/a&gt; spiegano le track ai partecipanti: ambiente, cultura, Infomobility &lt;a href=&quot;http://t.co/2tysdm0Vki&quot;&gt;pic.twitter.com/2tysdm0Vki&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Vincenzo Patruno (@vincpatruno) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/vincpatruno/status/569131838830194688&quot;&gt;21 Febbraio 2015&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Tre gli ambiti applicativi delle diverse track: beni culturali, infomobilità e ambiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La track dedicata al collegamento dei beni culturali su Wikipedia con OpenStreetMap, animata da Pietro Blu Giandonato, ha visto la partecipazione di di persone con background diversi, che hanno usato strumenti innovativi per lavorare sulla banca dati di OSM, divertendosi. Il risultato è stato l’aggiornamento del dataset di OpenStreetMap relativo ai teatri pugliesi con il collegamento alle pagine di Wikipedia. I partecipanti hanno anche fatto pratica su overpass-turbo, tool web dedicato all’estrazione di dati mediante query basate sui tag degli oggetti presenti nel database geografico di OSM.
I dati sui beni culturali sono stati protagonisti anche delle attività del gruppo, animato da Maria Paola Marzocca, che si è avvicinato alla pratica degli Linked Open Data. Tommaso Di Noia ha innanzitutto introdotto i Linked Open Data, sottolineando la loro importanza per estrarre semantica dai dati e come il collegamento fra dati appartenenti a fonti diversificate sia esso stesso un dato. Di seguito sono stati analizzati i dati disponibili sui Beni Culturali della Puglia e, partendo dai dati grezzi, i partecipanti hanno iniziato ad apprendere come produrre, praticamente, un dataset in formato Linked Open Data. Il gruppo è andato, quindi, “oltre” gli Open Data, scegliendo di massimizzare il valore dei dati riguardanti i monumenti del comune di Bari e trasformando i dati stessi in conoscenza al fine di favorire “il racconto” e la valorizzazione dei beni culturali.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; lang=&quot;it&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/paola?src=hash&quot;&gt;#paola&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/mazzocca?src=hash&quot;&gt;#mazzocca&lt;/a&gt; hackathon su link ed open data e beni culturali a &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/odditba15?src=hash&quot;&gt;#odditba15&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/oddit15?src=hash&quot;&gt;#oddit15&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/openpuglia?src=hash&quot;&gt;#openpuglia&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/SGIPuglia&quot;&gt;@sgipuglia&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://t.co/mLNbDkvowy&quot;&gt;pic.twitter.com/mLNbDkvowy&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Vincenzo Patruno (@vincpatruno) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/vincpatruno/status/569168905794555904&quot;&gt;21 Febbraio 2015&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La track sull’infomobilità, animata da Michelantonio Trizio con il supporto del Google Developer Group Bari, ha visto invece avviare lo sviluppo di un’applicazione per segnalare aggressioni e danneggiamenti a bordo degli autobus dell’amtab. L’applicazione servirà anche per segnalare mezzi in avaria ed incidenti. Il gruppo di lavoro ha ideato le interfacce ed iniziato ad implementare la logica di interazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La track sull’ambiente infine ha lavorato partendo dall’analisi dei dati dell’ARPA, rappresentati nella piattaforma prototipale di OpenPuglia, presentata da Marco Fago con Giuseppe Zileni, e puntato alla creazione di una heatmap sui dati ARPA già raccolti, nonché all’individuazione di nuovi dataset sull’inquinamento ambientale in Puglia. La presenza di Vito Gallo,  docente di chimica del Politecnico ha permesso di interpretare meglio i dati e fare considerazioni interessanti sulle cause degli andamenti apparentemente anomali di alcuni valori (es. PM10 e Black Carb), che sono stati così ricondotti a variazioni dei metodi di calcolo da parte di ARPA e a variabili climatiche. Si è cercato anche di arricchire il dataset dei dati di inquinamento ambientale aggiungendo le coordinate spaziali delle centraline in modo da permetterne la rappresentazione su mappa. E’ emersa chiaramente l’esigenza di disporre in maniera più semplice di questi strumenti di analisi, accessibili magari tramite App web o per smartphone, per fornire servizi utili ad aumentare la conoscenza dei cittadini e supportare meglio i processi decisionali.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; lang=&quot;it&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/gzileni&quot;&gt;@gzileni&lt;/a&gt; su ambiente e Infomobility a &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/oddit15?src=hash&quot;&gt;#oddit15&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/openpuglia?src=hash&quot;&gt;#openpuglia&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/odditba15?src=hash&quot;&gt;#odditba15&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://t.co/n5gUQOT0zI&quot;&gt;pic.twitter.com/n5gUQOT0zI&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Vincenzo Patruno (@vincpatruno) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/vincpatruno/status/569160033621180416&quot;&gt;21 Febbraio 2015&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Il progetto OpenPuglia proseguirà nelle prossime settimane con il supporto della comunità pugliese e sarà presentato a Bologna in occasione dell’imminente raduno della comunità di Spaghetti Open Data: appuntamento quindi il 27 marzo, e sul &lt;a href=&quot;http://groups.google.com/group/open-data-in-action&quot;&gt;gruppo di discussione&lt;/a&gt; per contribuire al progetto e continuare a “divertirsi con i dati”.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 25 Feb 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>Gli stati generali dell’innovazione A Bari, Servizio di I Move Puglia</title>
        <link>http://opendatabari.github.io/blog/innovazione/2015/01/26/innovazione-video.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://opendatabari.github.io/blog/innovazione/2015/01/26/innovazione-video.html</guid>
        <description>&lt;p&gt;Discutere e approfondire le politiche dell’innovazione, in ambito digitale e non solo, fra nuove filiere economiche, valorizzazione dei saperi locali, sostegno all’imprenditorialità giovanile. È stato l’obiettivo del convegno “Politiche dell’innovazione, terza missione e sviluppo del territorio” organizzato da Stati generali dell’innovazione e Università degli studi di Bari nell’ambito delle celebrazioni per i 90 anni dell’ateneo. L’evento si è tenuto lunedì 19 gennaio a Bari (ex Palazzo delle Poste, piazza Cesare Battisti, dalle 15 alle 19) e ha guardato in particolare al ruolo della piccola e media impresa e alla terza missione dell’Università, quella che punta a trasferire la ricerca e la conoscenza nelle filiere produttive per favorire la crescita economica, sociale e culturale delle comunità.
&lt;!--more--&gt;
I lavori sono stati aperti dalla prof.ssa Flavia Marzano, Presidente degli Stati Generali dell’Innovazione e dal prof. Giuseppe Pirlo, referente dell’Università degli Studi di Bari per l’Agenda Digitale e Smart City. A seguire il saluto del prof. Antonio Uricchio, Magnifico Rettore dell’Università di Bari.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al convegno sono intervenuti tra gli altri: Loredana Capone (Assessore Regione Puglia), Alessandro Delli Noci (Assessore Comune di Lecce), Michele Emiliano (Assessore Comune San Severo), Alessandro Ambrosi (Presidente Camera di Commercio di Bari), Annibale D’Elia (Dirigente Regione Puglia), Giovanni Di Monde (Direttore INPS Regione Puglia), Massimo Dell’Erba (Presidente LASERINN), Leonardo Pellicani (Presidente Giovani Imprenditori Confartigianato Puglia), Mariella Pappalepore (Presidente della sezione Terziario Innovativo e Comunicazione di Confindustria Bari e Bat) &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Due gli “open talk” paralleli previsti all’interno della manifestazione, introdotti da Giuseppe Iacono (Presidente dell’Istituto Italiano degli Open Data) e da Vincenzo Patruno (ISTAT):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Come rendere più innovative le pmi” coordinato da Massimo Zotti (shaker) e Morena Ragone (rapporteuse)
“Come facilitare il passaggio giovanile alla dimensione imprenditoriale innovativa” coordinato dal Prof. Giovanni Semeraro (shaker) e Milly Tucci (rapporteuse).&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 26 Jan 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>Gli stati generali dell’innovazione A Bari, sul Corriere del Mezzogiorno</title>
        <link>http://opendatabari.github.io/blog/innovazione/2015/01/21/innovazione-corriere.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://opendatabari.github.io/blog/innovazione/2015/01/21/innovazione-corriere.html</guid>
        <description>&lt;p&gt;Gli stati generali dell’innovazione A Bari la presentazione, video intervista su Corriere del Mezzogiorno, si parla di openPuglia.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 21 Jan 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>Storify e Video dell&#39;evento &quot;Politiche dell&#39;innovazione, terza missione e sviluppo del territorio&quot;</title>
        <link>http://opendatabari.github.io/blog/innovazione/2015/01/18/storyfy-innovazione.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://opendatabari.github.io/blog/innovazione/2015/01/18/storyfy-innovazione.html</guid>
        <description>&lt;p&gt;Riviviamo lo storify, e la diretta streaming dell’evento Politiche dell’innovazione, terza missione e sviluppo del territorio presso l’Università di Bari.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 18 Jan 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>Sviluppo del territorio ed innovazione in diretta streaming</title>
        <link>http://opendatabari.github.io/blog/innovazione/2015/01/18/Innovazione-territorio.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://opendatabari.github.io/blog/innovazione/2015/01/18/Innovazione-territorio.html</guid>
        <description>&lt;p&gt;openPuglia sarà presente all’evento “Politiche dell’innovazione, terza missione e sviluppo del territorio” organizzato da Stati generali dell’innovazione e Università degli studi di Bari, per discutere ed approfondire le politiche dell’innovazione, non solo in ambito digitale, per valorizzare i saperi locali e sostegno all’imprenditorialità giovanile. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.statigeneralinnovazione.it/online/politiche-dellinnovazione-terza-missione-e-sviluppo-del-territorio/#sthash.VapRb1Bx.dpuf&quot;&gt;Qui l’articolo completo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’evento si terrà lunedì 19 gennaio a Bari (ex Palazzo delle Poste, piazza Cesare Battisti, dalle 15 alle 19), potete seguire la diretta streaming qui.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 18 Jan 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>Grande successo a Bari dell&#39; hackathon</title>
        <link>http://opendatabari.github.io/blog/smart%20mobility/opendata/openstreetmap/2014/11/14/grande-successo-a-bari-dellhackathon-mhoo14.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://opendatabari.github.io/blog/smart%20mobility/opendata/openstreetmap/2014/11/14/grande-successo-a-bari-dellhackathon-mhoo14.html</guid>
        <description>&lt;p&gt;Come avevamo già preannunciato, hacker e gente che voleva cimentarsi nel risolvere problemi di mobilità nella nostra città, si sono incontrati a Bari sabato 8 Novembre presso la Mediateca Regionale Pugliese producendo ottimi risultati.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gli “OSMeristi” coordinati da Simone Cortesi, tra i fondatori di Open Street Map, si sono cimentati nel caricare all’interno della piattaforma, le fermate dei bus cittadini, così da renderle più facilmente rintracciabili da parte di un qualsiasi utente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gli “APPisti” invece hanno cercato di creare, coordinati da Michele Trizio di Qiris, delle applicazioni per smartphone e tablet con cui ottenere le informazioni di arrivo alle fermate dei mezzi di AMTAB , in modalità opendata. Fondamentale anche il loro aiuto per tradurre le informazioni delle tabelle di arrivo dei mezzi, treni e bus, delle Ferrovie Appulo Lucane e delle Ferrovie del Sud-Est in formato accessibile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Interessantissima anche la tavola rotonda MYobility, guidata da Paola Buttiglione di aku bari e dai ragazzi di ciclospazio, dove sono emersi tantissimi spunti di riflessione, anche grazie alla presenza dell’  Ing. Claudio Laricchia dirigente del comune di Bari e del Dott. Arcangelo Scattaglia di Amtab, sul trasporto pubblico e su come aiutare gli amanti della bicicletta per muoversi sempre più agevolmente all’interno della nostra città.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;L’hackathon tuttavia non è un esperienza archiviata, in quanto i gruppi continueranno ad interagire tra loro per portare avanti quelle idee e quei progetti appena “nati”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I report della giornata&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Il racconto multimediale di &lt;a href=&quot;https://storify.com/pietroblu/mhoo14&quot;&gt;Pietro Blu Giandonato su Storify&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;In TV sul TG RAI regionale &lt;a href=&quot;http://www.youtube.com/watch?v=nVV89KsAXDg&amp;amp;feature=youtu.be&quot;&gt;(youtube)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Articoli sui Magazine: &lt;a href=&quot;http://www.rivistageomedia.it/201411107849/dati-geografici-evidenza/mhoo14-hackathon-app-e-open-street-map-per-gli-open-data-della-mobilita.html&quot;&gt;Geo4all&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://puglia-startapp-bari.blogautore.repubblica.it/2014/11/09/il-bus-arriva-tra-a-mhoo-amtab-e-hacker-programmano-la-nuova-mobilita-di-bari/&quot;&gt;Repubblica.it-Bari&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.pugliain.net/mobilita-bari-lamtab-canta-mio-dato-libero-mhoo/&quot;&gt;PugliaIn&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://corriereinnovazione.corriere.it/tech/2014/10-novembre-2014/due-mesi-open-data-bari-nascono-cinque-app-230511222102.shtml&quot;&gt;Corriere Innovazione&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Articolo su MobilitàPalermo.org &lt;a href=&quot;http://www.mobilitapalermo.org/mobpa/2014/11/11/palermo-bari-pezzi-di-sud-a-confronto-provano-a-muoversi/&quot;&gt;&quot;Il confronto Bari-Palermo&quot;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Il racconto della giornata &lt;a href=&quot;http://blog.planetek.it/2014/11/12/mhoo/&quot;&gt;sul nostro blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La registrazione delle sessioni di apertura e finale &lt;a href=&quot;http://www.youtube.com/watch?v=l_Y8Ku8P7mA&amp;amp;feature=youtu.be&amp;amp;list=PLmvMHsTi-KkSBnx6cLGFLEEFXgO07pL0v&quot;&gt;(youtube)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 14 Nov 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>Opendata della mobilita&#39;, un caso concreto, Comune di Bari/Amtab</title>
        <link>http://opendatabari.github.io/blog/smart%20mobility/opendata/2014/10/09/opendata-della-mobilita-un-caso-concreto-comune-di-bariamtab.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://opendatabari.github.io/blog/smart%20mobility/opendata/2014/10/09/opendata-della-mobilita-un-caso-concreto-comune-di-bariamtab.html</guid>
        <description>&lt;p&gt;Il webinar ha l’obiettivo di mostrare operativamente come sta liberando i dati di infomobilità il Comune di Bari e la sua Municipalizzata dei trasporti Amtab per favorirne il loro utilizzo nello sviluppo di app e servizi utili ai cittadini.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il webinar si terrà Venerdì 31 Ottobre dalle 12.00 alle 13.00.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Modera Massimo Zotti&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Massimo Zotti: presentazione del progetto Semina&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Michele Cagnetta/ Francesco Coletta: i servizi web degli opendata Amtab, stato dell’arte e future evoluzioni&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vincenzo Barbieri: Mhoo14 “Mobility Hackathon on Opendata 2014”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tutti i partecipanti potranno intervenire liberamente nella sessione di Q&amp;amp;A.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 09 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>MOBILITY HACKATHON ON OPENDATA (Mhoo14)</title>
        <link>http://opendatabari.github.io/blog/smart%20mobility/opendata/openstreetmap/2014/10/03/mhoo14.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://opendatabari.github.io/blog/smart%20mobility/opendata/openstreetmap/2014/10/03/mhoo14.html</guid>
        <description>&lt;p&gt;Buone notizie per gli appassionati di mobilità sostenibile, opendata, appassionati di informatica e sviluppatori di app , ma anche semplici cittadini vogliosi di impegnarsi per migliorare il sistema di trasporto locale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi presento &lt;strong&gt;Mhoo14&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’espressione tipicamente barese vi farà subito balzare alla mente le tipiche chiacchierate di quando a Bari si mangia un bel “allievo crudo” o un bel polpo appena “arrizzato”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mhoo14 è il nome che abbiamo dato all’incontro di sabato 8 novembre: un hackathon, un modo per unire la produzione di software, lo stimolo a liberalizzare nuovi dati, far emergere potenziali nuovi utilizzi dei dati liberi, il punto di vista di utenti e dei fruitori del trasporto pubblico urbano e il cosiddetto TPL (Trasporto Pubblico Locale), per lo sviluppo di applicazioni connesse alla mobilità.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;L&#39;hackathon prevede una sessione plenaria iniziale, tre sessioni parallele e una plenaria di chiusura e in fase di&lt;a href=&quot;https://registrazione-hackathon-mhoo14-semina.eventbrite.it&quot;&gt; iscrizione &lt;/a&gt;sarà necessario specificare a quale sessione si intende partecipare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante la sessione plenaria di inizio mattina sarà condiviso il programma della giornata e saranno realizzato alcuni interventi focalizzati a: descrivere cosa è un opendata, quali sono i dati liberi nel Comune di Bari, quali sono e come sono organizzati e prodotti i dati della mobilità che sono stati liberalizzati. Sarà realizzata una breve presentazione di OpenStreet Map e del social street mapping. Sarà inoltre presentata una brevissima rassegna delle principali App che sono disponibili a livello internazionale e quelle sviluppate in modo specifico sui dati di Bari.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dopo questa chiacchierata intorno alle 11.00 partiranno le tre sessioni in parallelo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;APPlichiamoci&lt;/strong&gt;: sessione tecnologica dedicata allo sviluppo di applicazioni con l’utilizzo degli opendata della mobilità di Bari&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;MYobility&lt;/strong&gt;: sessione social per un confronto attivo su mobilità e dati liberi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;OSMosi&lt;/strong&gt;: sessione tecnica dedicata a caricare all’interno di Open Street Map gli opendata della mobilità di Bari&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A chiusura della giornata saranno presentati in modo plenario i risultati delle sessioni parallele. Alla sessione conclusiva della giornata sarà presente un rappresentante del Comune di Bari che raccoglierà i risultati dell’hackathon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Di seguito la descrizione delle sessioni parallele in programma:&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;APPlichiamoci&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il Comune di Bari ha liberalizzato i dati dell’AMTAB rendendo disponibile in modalità opendata. Questi opendata si riferiscono ai dati localizzazione e codifica delle fermate, linee servite per ogni fermata e relativi orari di arrivo degli autobus alla fermata distinti per linea sia come tempo pianificato che in tempo reale. Questi dati sono forniti con una licenza CC0 che ne consente il libero ed incondizionato utilizzo, anche per sviluppare applicazioni commerciali. Durante questa sessione di co-working si cercherà di sviluppare applicazioni utili a soddisfare le esigenze dei cittadini valorizzando al meglio questi dati. Durante la sessione saranno a disposizione i tecnici che hanno sviluppato i servizi web soap e rest che pubblicano questi opendata per condividere con i partecipanti le modalità migliori di accesso ai dati e il loro significato. Alla fine della sessione saranno rilasciate delle applicazioni. Per ogni applicazione sarà preparato un documento descrittivo che ne presenta le caratteristiche, i vantaggi e i benefici per gli utenti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;MYobility&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gli opendata sono una opportunità per migliorare la vita dei cittadini e, nel caso di quelli della mobilità hanno un evidente impatto sulla vita di tutti i giorni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rendere consapevoli i cittadini della esistenza di questa opportunità e individuare a livello locale quali sono i dati che sono disponibili e quali sarebbe utile rendere aperti per lo sviluppo di applicazioni è un elemento determinante lo sviluppo della smartness della città. I dati di telecontrollo dei bus del TPL possono essere integrati con i dati del traffico, la chiusura di strade, la disponibilità di parcheggi liberi, i dati del servizio di altri operatori di trasporto pubblico come i bus interurbani e le ferrovie, la disponibilità di biciclette del bike sharing, ecc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tutti questi dati devono essere forniti in modalità libera, con appropriati formati e modalità di interscambio. Durante questa sessione si proverà a stilare un elenco di dati, utili allo sviluppo di applicazioni di infomobilità, di cui richiedere la liberalizzazione. I risultati di questa sessione saranno sottoposti alla amministrazione Comunale di Bari e resi pubblici al fine di mettere a disposizione di altri soggetti i risultati ottenuti per poterli riusare e migliorare. In questo modo vorremmo creare un effetto cascata per cui, chiunque ha quei dati, si accorge dell’importanza di renderli disponibili a chiunque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;OSMosi&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obiettivo di questa sessione è di caricare all’interno di Open Street Map gli opendata della mobilità liberati dal Comune di Bari. Le attività che si prevede di realizzare sono l’analisi del formato degli opendata dell’AMTAB e del formato di OSM per individuare la modalità ottimale per poterli caricare all’interno di OSM. Durante questa fase si valuterà anche la procedura ottimale per mantenere aggiornato OSM via via che gli opendata della mobilità vengono aggiornati.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le attività si concluderanno caricando fisicamente i dati all’interno di OSM per poter rendere fruibili dati di localizzazione delle fermate, le linee servite e gli orari di transito dei bus alle fermate, sia pianificati che in real time.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alla fine della sessione sarà stilato un report che riassuma i risultati ottenuti e le indicazioni delle problematiche che sono state affrontate e il modo in cui sono state risolte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 03 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>Pubblicati gli opendata di AMTAB con il progetto “SEMINA”</title>
        <link>http://opendatabari.github.io/blog/smart%20mobility/open%20data/2014/09/22/pubblicati-gli-opendata-di-amtab-con-il-progetto-semina.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://opendatabari.github.io/blog/smart%20mobility/open%20data/2014/09/22/pubblicati-gli-opendata-di-amtab-con-il-progetto-semina.html</guid>
        <description>&lt;p&gt;Da oggi a Bari sono disponibili gli opendata dei dati, in tempo reale, di arrivo degli autobus alle fermate.
Questa notizia è stata data all’interno del Workshop del &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.opendatabari.it/2014/09/14/linfomobilita-a-bari&quot;&gt;Progetto SEMINA&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; che si è tenuto venerdì scorso all’interno del padiglione del Comune di Bari durante la &lt;strong&gt;Fiera del Levante&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Due le notizie di sicuro interesse che sono emerse durante il workshop per il mondo degli opendata.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prima notizia è la pubblicazione in modalità opendata dei dati di arrivo alle fermate dei Bus di Amtab, la società del Comune di Bari che gestisce il servizio di trasporto pubblico di Bari.
La banca dati che è stata resa pubblica all’indirizzo &lt;a href=&quot;http://bari.opendata.planetek.it/&quot;&gt;http://bari.opendata.planetek.it/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gli opendata pubblicati, in questa prima fase, riguarderanno gli orari di arrivo degli autobus alla fermata distinti per linea. Il servizio prevede anche la pubblicazione delle informazioni relative alla localizzazione e codifica delle fermate e linee servite da ogni fermata.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Molto interessante la licenza d’uso che è stata adottata. In coerenza con le linee guida del Comune di bari è stata adottata la licenza CC0 che garantisce la libertà di utilizzo da parte degli utenti senza alcun vincolo con la possibilità di sviluppare anche applicazioni commerciali.
La seconda buona notizia è l’annuncio della organizzazione di un hackathon per favorire l’utilizzo di questi dati.
L’hackathon, organizzato dalla Planetek Italia, nell’ambito del progetto SEMINA, ha l’obiettivo di attivare una sessione di coworking sull’utilizzo dei dati mettendo intorno allo stesso tavolo i tecnici che hanno pubblicato i dati, gli sviluppatori che hanno voglia di utilizzarli e semplici cittadini che esprimono i loro desideri.
L’hackathon si terrà sabato 8 Novembre 2014 presso “MEDIATECA REGIONALE PUGLIESE ” in Via Giuseppe  Zanardelli n. 30-36 70125 Bari, dalle ore 9.00 alle ore 18.00.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 22 Sep 2014 07:36:49 +0200</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>L’infomobilita&#39; a Bari</title>
        <link>http://opendatabari.github.io/blog/smart%20mobility/open%20data/2014/09/14/linfomobilita-a-bari.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://opendatabari.github.io/blog/smart%20mobility/open%20data/2014/09/14/linfomobilita-a-bari.html</guid>
        <description>&lt;p&gt;La mobilità urbana è un elemento fondamentale nella vita dei cittadini e incide sugli aspetti economici, sociali ed ambientali della Città.&lt;br /&gt;
I dati relativi alla mobilità possono essere ricavati da molteplici fonti informative e forniscono un quadro completo ed aggiornato della situazione dei trasporti.&lt;br /&gt;
Liberalizzare questi dati e consentire ai cittadini di poter fruire del loro contenuto informativo è una opportunità che può essere colta dalle amministrazioni pubbliche che li detengono.&lt;br /&gt;
Il Comune di Bari ha avviato una iniziativa in tal senso attraverso la propria azienda di Trasporto Pubblico Locale Amtab. Il prossimo 22 settembre, in concomitanza con l’attivazione dell’orario invernale del servizio di trasporto locale&lt;a title=&quot;Comunicato del Comune di Bari&quot; href=&quot;http://www.comune.bari.it/portal/page/portal/bari/comune/comunicati?_itemid=10301&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt; sarà reso pubblico&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; il dato di arrivo degli autobus alle fermate desunto dal sistema di telecontrollo in tempo reale dei mezzi.&lt;br /&gt;

&lt;!--more--&gt;

Questi dati saranno pubblicati in modalità &lt;em&gt;&lt;strong&gt;opendata&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;.&lt;br /&gt;
Questa iniziativa rientra nell’ambito del progetto &lt;a href=&quot;http://livinglabs.regione.puglia.it&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Living Lab&lt;/a&gt;  &lt;a href=&quot;http://www.progettosemina.it/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Semina&lt;/a&gt;, finanziato dalla Regione Puglia, che vede il Comune di Bari ed Amtab come utenti pilota per l’attivazione di servizi innovativi di infomobilità.&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il progetto Semina per il Comune di Bari&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le nuove strategie di cui abbiamo appena parlato si concretizzano attraverso il Living lab SEMINA ( Sistemi Evoluti per la Mobilità Intelligente in Network urbani Agili ) il quale nasce dall’esigenza del comune di Bari d’integrare le diverse soluzioni per la mobilità avviate in questi anni nell’ambito del programma Bari Smart City, in un sistema integrato di monitoraggio della mobilità sostenibile e intelligente di Bari.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tale fabbisogno si inquadra in un più ampio progetto del Comune per la realizzazione di un “urban control center” (UCC) finalizzato all’analisi di tutte le dimensioni della smartness della città di Bari.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il progetto è composto di tre parti principali, dove nella prima sarà sviluppata la rete di monitoraggio del traffico e degli spostamenti nella città utilizzando informazioni “indirette” provenienti da mezzi pubblici, dalle biciclette e/o coinvolgendo i privati cittadini e a tal proposito sarà sviluppato un sistema innovativo di bike-sharing per la rilevazione dei dati sulla ciclabilità.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un secondo livello riguarda il sistema di acquisizione e analisi dei dati raccolti per monitorare in tempo reale il traffico cittadino e valutare le abitudini di spostamento con i mezzi pubblici e con bicicletta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un terzo livello riguarda le modalità di interazione del sistema con l’utenza finale (comune di Bari) e il cittadino. Una piattaforma web verrà messa a disposizione della collettività per condividere queste informazioni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Infine saranno sviluppate applicazioni specifiche per supportare il cittadino nella formulazione di piani di mobilità individuale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I vantaggi di questo progetto sono sicuramente di enorme utilità alla cittadinanza, basti pensare a tutto ciò che un controllo continuo del traffico può portare. Ad esempio una situazione di criticità stradale potrà essere rilevata in tempo reale dalla polizia municipale che potrà intervenire tempestivamente. Si potrà avere una maggiore precisione nel fare stime previsionali sui tempi di arrivo di una determinata linea bus ad una fermata allo scopo di gestire meglio il tempo di attesa di un utente privato.Infine la sensoristica montata sulle biciclette potrà dare informazioni utilissime anche sullo stato dell’ambiente rilevando parametri di criticità ambientale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pubblicazione opendata dei dati Amtab&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I dati di Amtab saranno resi disponibili in modalità opendata a partire dal 22 settembre 2014 in concomitanza con l’attivazione dell’orario invernale. Le modalità di pubblicazione saranno presentate durante il focus group del progetto Semina che si terra venerdì 19 settembre alle 15.00 presso la Fiera del Levante, padiglione 169.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante il focus group sarà lanciato un Hackathon, che sarà realizzato ad ottobre, dedicato agli sviluppatori di app che vogliono utilizzare questi dati.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 14 Sep 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
      </item>
    
      <item>
        <title>Europeana Eagle Project, “un ponte digitale verso il mondo antico”. Breve storia di una buona pratica.</title>
        <link>http://opendatabari.github.io/blog/opendata/2014/05/24/europeana-eagle-project-un-ponte-digitale-verso-il-mondo-antico-breve-storia-di-una-buona-pratica.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://opendatabari.github.io/blog/opendata/2014/05/24/europeana-eagle-project-un-ponte-digitale-verso-il-mondo-antico-breve-storia-di-una-buona-pratica.html</guid>
        <description>&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;(Repost da &lt;a href=&quot;http://www.openpompei.it/&quot;&gt;OpenPompei&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;Lo scorso 16 Maggio Palazzo Massimo alle Terme ha ospitato l’incontro “Buone pratiche e progetti innovativi per la promozione dei beni culturali: EAGLE &amp;amp; Wiki Loves Monuments”.&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;Nella &lt;a href=&quot;http://www.eagle-network.eu/eagle-wiki-loves-monuments-event/&quot;&gt;descrizione generale dell’evento&lt;/a&gt; si legge:&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;“Nel campo dei beni culturali, le opportunità offerte dalle tecnologie per la conservazione e la fruizione del patrimonio culturale hanno aperto scenari di grande interesse che però richiedono atteggiamenti nuovi da parte di tutti gli attori coinvolti: enti pubblici, imprese private, operatori del settore”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;Il progetto Eagle esemplifica molto bene questi “atteggiamenti nuovi” che consentono di potenziare la funzione pubblica e sociale delle discipline storiche, tra cui l’archeologia e di conseguenza l’epigrafia, usando le nuove tecnologie dell’informazione e della comunicazione come agile veicolo di contenuti, stimolando la nascita di nuove prospettive di ricerca e facilitandone anche un riuso creativo, non solo a fini didattici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;La storia del progetto (in breve).&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;Eagle sin dalla nascita ha avuto un obiettivo assai ambizioso: “&lt;a href=&quot;http://www.eagle-eagle.it/Italiano/present_it.htm&quot;&gt;la registrazione di tutte le iscrizioni greche e latine anteriori al VII sec. d.C. secondo la miglior edizione esistente (eventualmente con ulteriori controlli ed emendamenti), corredate da alcuni altri dati fondamentali e, ove possibile, da una loro immagine&lt;/a&gt;”. Il progetto rappresenta il punto di arrivo dei lavori per la creazione di un’unica banca dati generale dell&#39;epigrafia antica, avviata nel 1997 dall’&lt;a href=&quot;http://www.aiegl.org/&quot;&gt;AIGLE&lt;/a&gt; (Associazione Internazionale di Epigrafia Greca e Latina). Nel 2003 esso si evolve in una “federazione” di banche dati epigrafiche, costituita inizialmente fra tre Univesità: &lt;a href=&quot;http://www.edb.uniba.it/&quot;&gt;Bari&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.edr-edr.it/Italiano/index_it.php&quot;&gt;Roma&lt;/a&gt; ed &lt;a href=&quot;http://edh-www.adw.uni-heidelberg.de/home&quot;&gt;Heidelberg&lt;/a&gt; cui si è aggiunta nel 2009 &lt;a href=&quot;http://eda-bea.es/pub/contact.php&quot;&gt;Alcalà&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;Nel 2005 viene stipulata una &lt;a href=&quot;http://www.edr-edr.it/Documenti/Accordo%20MIBAC-EAGLE.pdf&quot;&gt;convenzione&lt;/a&gt; con il Ministero dei Beni Culturali per la messa in rete delle riproduzioni fotografiche relative a iscrizioni antiche dell&#39;Italia che sono edite e che sono o saranno in suo possesso. Nello stesso anno Eagle è stato inserito tra le &lt;a href=&quot;http://www.lincei.it/modules.php?name=Content&amp;amp;pa=showpage&amp;amp;pid=64&quot;&gt;linee di ricerca&lt;/a&gt; del Centro Linceo Interdisciplinare “Beniamino Segre”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;Europeana Eagle Project&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;Lo scorso anno è stato avviato un progetto di collaborazione tra Eagle ed Europeana, finanziato dalla Commissione Europea nell&#39;ambito del programma di sostegno alle ICT, con lo scopo di fornire un unico portale di facile consultazione per le oltre 1,5 milioni di epigrafi ubicate nei diversi paesi dell&#39;Unione Europea.&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;L’Eagle network si è esteso anche a Wikimedia Italia ed al CNR. Il CNR, in particolar modo, sta sviluppando un sistema di riconoscimento per immagini alla base anche di un’applicazione mobile, che consentirà tale riconoscimento tramite smartphone. Un’altra applicazione che sarà disponibile per gli utenti è destinata ad attività di storytelling, per assemblare narrazioni a partire dai documenti epigrafici. Wikimedia Commons sarà la piattaforma che consentirà agli utenti di arricchire i metadati dei testi epigrafici: ad esempio con le traduzioni multilingue dei testi epigrafici stessi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;Non è necessario soffermarsi sulla tecnologia che supporta il progetto, ma più sull’idea alla base del progetto: l’epigrafia è una disciplina che può essere studiata, presentata e condivisa da vari utenti. Tale idea è messa in pratica attraverso “atteggiamenti nuovi”:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;- condivisione&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;Ognuna delle banche dati federate (&lt;a href=&quot;http://www.uni-heidelberg.de/institute/sonst/adw/edh/&quot;&gt;EDH&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.edr-edr.it/&quot;&gt;EDR&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.edb.uniba.it/&quot;&gt;EDB&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://www.eda-bea.es/&quot;&gt;HE&lt;/a&gt;) si è dimostrata capace della più ampia collaborazione. Il MIBACT, tramite apposita convenzione, ha eliminato l’ostacolo giuridico posto dal Codice dei Beni Culturali e del Paesaggio per la pubblicazione delle immagini dei beni culturali.&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;La collaborazione internazionale ha trovato poi riscontro nel finanziamento da parte della Commissione Europea, condiviso da istituzioni di dodici Paesi (Italia, Germania, Spagna, Austria, Regno Unito, Romania, Ungheria, Croazia, Slovenia, Francia, Grecia, Belgio).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;- uso dell’intelligenza collettiva&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;Eagle nasce dalla condivisione di saperi interdisciplinari: alla sua realizzazione hanno collaborato e collaborano informatici ed epigrafisti, epigrafisti classici e cristiani, storici ed epigrafisti di tutto il mondo. L’estensione del network a Wikimedia Italia è un allargamento ulteriore della base di partecipazione ad un progetto di costruzione di una parte della memoria storica collettiva: colligite fragmenta ne pereant (Giovenale, 6, 12).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;- costruzione di una nuova narrazione storica&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;Tale coinvolgimento di un pubblico di non addetti ai lavori sarà potenziato anche dalla creazione di strumenti, quali quelli utili all’attività di storytelling, che daranno a questa disciplina storica un rinnovato valore pubblico e sociale, stimolando la curiosità verso il passato, creando strumenti agili di facilitazione e distribuzione di contenuti assai complessi, quali quelli veicolati dalle epigrafi. La necessità di costruire nuove narrazioni storiche era stata già discussa &lt;a href=&quot;http://www.openpompei.it/2013/06/03/quattro-chiacchiere-sulla-necessita-di-una-nuova-narrazione-archeologica/&quot;&gt;su questo blog&lt;/a&gt; relativamente a Pompei e come correttivo allo “scollamento tra cittadini e patrimonio archeologico”.&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;em&gt;In fotografia insegna bilingue (in latino ed in greco) di bottega di lapicida (CIL X, 7296): “qui si compongono e si incidono iscrizioni per edifici sacri e pubblici”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;Paola Liliana Buttiglione&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 24 May 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
